民航新空管系統兩周重啟一次 傳真社揭不符承辦商指引 仍出現hang機情況

雷神指引建議每月重啟一次

傳真社今日報道，雷神的《AT3系統管理指引》為空管系統的操作、管理文件，2013年7月更新的第三版。根據指引，為減少對系統的潛在副作用，建議用家在非繁忙時段重啟工作席，亦提到可每30天重啟工作席，以作定期維護。傳真社報道指，現時民航處在非繁忙時段每兩周輪流重啟47台工作席，其中6台更是每周重啟。另外，報道稱空管人員今年4月起多次在繁忙時間重啟系統，和雷神指引不符。

消息人士：空管系統可靠性是存疑

報道引述民航處消息人士指，民航處將每兩周重啟工作席列為定期維護是「非常絕望的方法」，認為此舉未能有效改善工作席運作緩慢、未能回應指令等問題時，「空管系統的可靠性是存疑的」。

民航處早前回覆傳媒查詢時指，定期重新啟動航管系統個別工作席位是定期維護程序的一部分，重新啟動工作席位的安排是「根據承辦商的建議及具體運作經驗和情況而制定」，重啟工作不影響民航處的空管服務，更不會對航班運作及航空安全構成任何影響。

傳真社指，民航處今年2月起將重啟工作席改為「定期維護」程序，系統表現稍有改善，但4月起多次出現系統運作緩慢、屏幕凍結等情況。據報工作席在4月至10月最少額外重啟近20次，更提到有14宗系統出現「死機」的個案。處方其後回應指，曾有5次出現「更新緩慢、或沒有回應滑鼠/鍵盤指令」的個案，但沒有「死機」。

民航處專家小組早前稱系統表現「優於國際要求」

民航處本月21日公布，航空交通管理系統專家小組通過總結報告，航機位置出現雙重影像、錯誤目標和航機位置短暫未能顯示等問題，由系統啟用初期每周平均分別出現3.4次、8.6次及1.9次，下跌至今年8月至11月中每周平均出現0次、1.3次及0.3次。專家小組認為有關表現優於國際要求，屬預期之內亦與海外空中航行服務提供者的經驗相符。

巫堃泰：情況不理想 憂未能應付聖誕新年航班高峰

機場發展關注網絡發言人巫堃泰指，人手重啟工作席可以「止咳」，但「情況不理想」，加上工作席重啟時要花時間和雷達、通訊系統重新配合，未來聖誕、新年航班高峰期將至，未知系統是否可以應付。他又認為，民航處現時安排其實是承認未能解決系統過份耗用記憶體的問題，「不如直接承認有程式缺陷」。